**梁文韜** （**Hugo Leung Man
To**，），[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[中山市出生](../Page/中山市.md "wikilink")，[食家](../Page/食家.md "wikilink")、[電視節目主持人](../Page/電視.md "wikilink")、元朗大榮華酒樓董事總經理。梁文韜身型巨大，有食神、**韜哥**及**韜韜**的稱號。據傳他19歲開始到[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")[榮華酒樓工作](../Page/榮華酒樓.md "wikilink")，後在[新界](../Page/新界.md "wikilink")[元朗](../Page/元朗.md "wikilink")[大榮華酒樓](../Page/大榮華酒樓.md "wikilink")。據老街坊稱大榮華一直由人稱「艇叔」的擔任大廚至2014年，梁負責樓面、管理及推廣工作。後經葉漢良向文化界介紹，始以傳統[圍村菜聞名](../Page/圍村菜.md "wikilink")。近年開始在[無綫電視節目](../Page/無綫電視.md "wikilink")《[日日有食神](../Page/日日有食神.md "wikilink")》擔任主持，曾到[中國各地拍攝](../Page/中國.md "wikilink")，他亦有演出一些電視廣告。

## 背景

梁文韜原籍廣東中山，在澳門長大。他的家庭從事海鮮生意，即鹹魚批發，在家中排行最大，有5兄弟姊妹，澳門[治安警察局現任局長梁文昌為其胞弟](../Page/治安警察局.md "wikilink")；現在育有兩名兒子。梁文韜曾就讀[聖若瑟教區中學](../Page/聖若瑟教區中學.md "wikilink")，就讀初中時與[泛海國際主席馮兆滔為同學](../Page/泛海國際.md "wikilink")。其父於1966年因澳門[一二·三事件而放棄當地經營的生意](../Page/一二·三事件.md "wikilink")。梁文韜一家七口來到香港西環堅尼地城生活。而父親與兄弟就合資經營「合星海產批發」公司，後再自己開設「合利魚欄」。梁文韜正在此時候在檔口幫忙。
他之後在告羅士打大廈一間負責出口工作的塑膠花廠上班。1970年，梁文韜到鐵達時洋行擔任出口業務員，同時在晚上到灣仔榮華酒樓學做燒味（因父親認識榮華酒樓的股東謝徧而獲謝氏介紹到酒樓當學徒）\[1\]。

[HK_Leung_Man_To.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Leung_Man_To.jpg "fig:HK_Leung_Man_To.jpg")

梁文韜父親於1975年以三萬元入股元朗大榮華酒樓（灣仔榮華酒樓的分公司），梁文韜被介紹到該酒樓的餅舖做餅櫃，負責接月餅和臘味的訂單。
他翌年在酒樓做巡緝員，維持酒樓內的秩序，不久後升做樓面經理。1994年，大榮華酒樓安寧路分店發生大火，停業數年，1998年12月酒樓重開，梁文韜開始協助年紀老邁的謝氏打理該分店生意\[2\]。

2011年12月26日 -
以梁文韜為生招牌的大榮華酒樓，推出一款罐裝「鵝肝醬」，以大平賣益食家作招徠，吸引不少愛「鵝肝」一族幫襯。不過有市民買回家後，一嚐味道發現只有豬膶味，細看罐上的成分標籤，原來只有[豬肝而沒有](../Page/豬肝.md "wikilink")[鵝肝](../Page/鵝肝.md "wikilink")。

## 參考來源

## 外部連結

  -
  - [有聲檔案：香港電台節目<發酵的男人>訪問
    **梁文韜**](http://www.rthk.org.hk/rthk/radio1/BubblingPair/20060304.html)

[category:香港廚師](../Page/category:香港廚師.md "wikilink")
[category:美食評論家](../Page/category:美食評論家.md "wikilink")
[category:中山人](../Page/category:中山人.md "wikilink")

[Category:香港主持人](../Category/香港主持人.md "wikilink")
[W](../Category/梁姓.md "wikilink")

1.
2.